\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-lcroman]{babel}
\usepackage{float}

%url package
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, urlcolor=blue, linkcolor = black, citecolor=black]{hyperref}

%math fonts
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

%graphics enviroments
\usepackage{subfigure}
\usepackage{graphicx}

%list
\usepackage{enumitem}

%circuit diagrams packages
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=12cm, compat=newest}
\usetikzlibrary{shapes, arrows, babel, calc, patterns, decorations.pathmorphing,decorations.markings}

\usepackage{tikzpagenodes}
%
%\makeatletter
%\def\parsecomma#1,#2\endparsecomma{\def\page@x{#1}\def\page@y{#2}}
%\tikzdeclarecoordinatesystem{page}{
%    \parsecomma#1\endparsecomma
%    \pgfpointanchor{current page}{north east}
%    % Save the upper right corner
%    \pgf@xc=\pgf@x%
%    \pgf@yc=\pgf@y%
%    % save the lower left corner
%    \pgfpointanchor{current page}{south west}
%    \pgf@xb=\pgf@x%
%    \pgf@yb=\pgf@y%
%    % Transform to the correct placement
%    \pgfmathparse{(\pgf@xc-\pgf@xb)/2.*\page@x+(\pgf@xc+\pgf@xb)/2.}
%    \expandafter\pgf@x\expandafter=\pgfmathresult pt
%    \pgfmathparse{(\pgf@yc-\pgf@yb)/2.*\page@y+(\pgf@yc+\pgf@yb)/2.}
%    \expandafter\pgf@y\expandafter=\pgfmathresult pt
%}
%\makeatother
%
%\backgroundsetup%
%{   angle=0,
%    opacity=1,
%    scale=1,
%    color=black,
%    contents=%
%    {   \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
%					\draw (page cs:1,-1) circle (2cm);
%					\draw (page cs:0.92,-0.92) -- (page cs:0.88,-0.88);
%        \end{tikzpicture}
%    }
%}
%
%page format
\usepackage[margin = 2cm, left = 2cm, includefoot]{geometry}

\begin{document}
\title{Control realimentado}
\date{}
\maketitle
\section{Introducción}\label{sec:intro}

La ingeniería de control está presente en prácticamente todos los sistemas de ingeniería modernos.

El control es una tecnología que no está a la vista, está escondida.

\subsection{El control es la llave tecnológica que permite:}
\begin{itemize}
\item Mejorar la calidad de productos.
\item Minimizar las emisiones y los desechos.
\item Protección del medio ambiente.
\end{itemize}

El control es una tarea multidisciplinaria que incluye:
\begin{itemize}
\item Sensores.
\item Actuadores.
\item Comunicación.
\item Computación.
\item Arquitectura.
\item Algoritmo.
\end{itemize}

\subsection{Objetivo}

El objetivo del diseño de control es lograr un nivel deseado de desempeño en la presencia de perturbaciones e incertidumbres.

\section{Modelado}\label{sec:modelado}
\subsection{Modelado matemático}

Para abordar el diseño de sistemas de control primero tenemos que entender como funciona (opera) el proceso o sistema a controlar.

Entonces, típicamente describiremos el proceso de forma matemática, esto es, un modelo matemático del proceso.

En la conclusión del modelo se define primero las variables relevantes del proceso.

Entonces tenemos (ejemplo):
\begin{itemize}
\item $h^*$: nivel de referencia del molde.
\item $h(t)$: nivel actual (nivel actual dentro del molde o tanque).
\item $v(t)$: posición de la válvula.
\item $\sigma(t)$: velocidad de fundición (del proceso).
\item $q_{in}(t)$: flujo de entrada.
\item $q_{out}(t)$: flujo de salida.
\end{itemize}

La física nos sugiere el nivel del proceso (tanque, molde) sea proporcional a la integral de la diferencia entre el flujo de entrada y salida, es:
\begin{equation}\label{eq:altura}
		h(t) = \int_{-\infty}^{t}q_{in} (\tau) - q_{out} (\tau) \mathrm{d}\tau
\end{equation}

Se asume por simplicidad que el tanque tiene sección transversal uno (unidad).

También se asume que $v(t)$ y $\sigma(t)$ están calibradas de manera que indican los flujos de entrada y salida respectivamente.

\begin{equation}\label{eq:valvula}
		v(t) = q_{in} (t)
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:velocidad}
		\sigma (t) = q_{out} (t)
\end{equation}

Entonces el modelo del proceso queda como:
\begin{equation}\label{eq:altura2}
		h(t) = \int_{-\infty}^{t}(v(\tau) - \sigma(\tau)) \mathrm{d}\tau
\end{equation}

La velocidad de función se puede medir con la bastante precisión, pero los sensores de nivel del tanque suelen ser propensos a \emph{ruido} de medición de alta frecuencia, esto lo introducimos al modelo como señal aditiva $\eta(t)$

Entonces tenemos:
\begin{equation}\label{eq:ruido}
h_{m} (t) = h(t) + \eta(t)
\end{equation}

Donde $h_m(t)$ es la medición de $h(t)$ con ruido. En la figura~\ref{fig:modelo_simple} se muestra el diagrama de bloques del modelo del proceso general y las mediciones.

Este es un modelo muy simple, pero nos presenta la esencia del problema.


\begin{figure}[!ht]\centering
\begin{circuitikz}[american voltages]
\draw
(0,0) node[mixer] (m) {}
(m.1) node[inputarrow] {} node[right] {+}
to[short] ++(-4,0) node[below, text width = 2.5cm] {flujo de entrada}
(m.3) to[twoport,t = $\displaystyle \int$, >] ++(3,0)
to[short, -*] ++(1,0)
to[short] ++(2,0) node[inputarrow] {}
node[above, text width = 2.5cm] {nivel del tanque}
to[short] ++(-2,0)
to[short] ++(0,-2)
node[mixer, below] (m2) {}
(m2.4) node[inputarrow, rotate = 270] {} node [below] {+}
(m2.3) node[inputarrow, rotate = 180] {} node[left] {+} to[short] ++(2,0)
node[above] {ruido}
(m2.2) to[short] ++(0,-2)
to[short] ++(-4,0) node[inputarrow, rotate = 180] {}
node[below, text width = 2.5cm] {medida del nivel del tanque homólogo}
(m.4) node[inputarrow, rotate = 270] {} node[below] {-} to[short, -*] ++(0,2)
to[short] ++(0,2) node[right, text width = 2.5cm] {flujo de salida (velocidad de fundición)}
to[short] ++(0,-2)
to[short] ++(-2,0)
node[inputarrow, rotate =180] {} node[above, text width = 3cm] {medida de la\\ velocidad del flujo}
;
\end{circuitikz}
\caption{Diagrama de bloques del un modelo simple de la dinámica del nivel del tanque, sensores y actuadores.}
\label{fig:modelo_simple}
\end{figure}

\subsection{Feedback y Feedforward}

En general veremos más adelante que la idea de central en el control es la \underline{inversión} esta idea se puede lograr mediante el uso de técnicas claves, feedback y feedforward. Estas herramientas son una solución elegante y robusta a muchos problemas de diseño de control. Para el ejemplo del caso del control de nivel del molde (tanque), el controlador de retroalimentación (feedback) más simple es una ganancia constante $K$ que impulsa (actúa) proporcionalmente al error entre el nivel de referencia, $h^*$ y la medición real del modelo $h_m(t)$.
\begin{equation}\label{eq:velocidad_proporcional}
		v(t) = K\left(h^* - h_m(t)\right)
\end{equation}

Para anticipar como un controlador de este tipo debe desempeñarse o funcionar, observamos que primero debe ocurrir una desviación (error o diferencia) entre el punto de referencia (set point) y la medida actual. Antes de que el controlador pueda reaccionar sabemos, sin embargo, que un cambio de los requerimientos de la velocidad de fundición (del proceso) requiere una modificación del punto de operación de ka válvula.

Por lo tanto, en lugar de que se haga un cambio en la velocidad de fundición, lo que produce un error en el nivel del molde, al cual el control realimentado reacciona para corregir, podemos mejorar la estrategia (del control) cambiando la posición de la válvula, pro activamente, a esto se le llama \underline{feedforward} (prealimentación).

Esto nos da la siguiente forma para el controlador.
\begin{equation}\label{eq:controlador_completo}
		v(t) = K(\underbrace{\left[h^* - h_m(t)\right]}_{feedback}  + \underbrace{\left[\frac{1}{K} \sigma(t) \right]}_{feedforward}  )
\end{equation}

Observación:
\[h(t) = \int_{0}^{t}(v(\tau) - \sigma(\tau)) \mathrm{d}\tau\]
\[v(t) = q_{in}(t) \qquad;\qquad \sigma(t) = q_{out} (t) \]
\[h_m(t) = h(t) + \eta(t)\]

El control realimentado más simple es una ganancia constante $K$, que maneja la válvula proporcionalmente al error $e(t)$.

Por intuición se espera que $h(t) \approx h^*$.

\[h(t) = \int_{0}^{t}\left(K\left( \left[h^* - h_m(\tau) \right] + \left[ \frac{1}{K} \sigma(\tau) \right] \right) -\sigma(\tau)\right)\mathrm{d}\tau\]

\[h(t) = \int_{-\infty}^{t}\left(K(h^* - h_m(\tau)) \right) \mathrm{d}\tau~;\qquad h_m(t) = h(t) + \eta(t)\]

\[h(t) = \int_{-\infty}^{t}\left(Kh^* - Kh(\tau) - K\eta(\tau) \right) \mathrm{d}\tau\]
\[h(t) = \int_{-\infty}^{t}Kh^*\mathrm{d}\tau - \int_{-\infty}^{t}Kh(\tau) \mathrm{d}\tau - \int_{-\infty}^{t}K\eta(\tau) \mathrm{d}\tau\]

Sea $h(t)$ una señal causal $\implies h(t) \exists \forall t\ge 0 $:
\[\implies h(t) = \int_{0}^{t}Kh^*\mathrm{d}\tau - \int_{0}^{t}Kh(\tau)\mathrm{d}\tau - \int_{0}^{t}K\eta(\tau)\mathrm{d}\tau\]

Entonces aquí tenemos un controlador que está constituido por una parte retroalimentada (feedback) y una parte de acción preventiva (feedforward) el segundo termino entrega la acción predecible necesaria para compensar los cambios en la velocidad de fundición (para el ejemplo) mientras que el primer término reacciona al error dado por la diferencia entre el valor referencial y el valor actual del nivel.

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{circuitikz}[american voltages, thick,scale=0.6]
\draw
(0,0) node[mixer] (m1) {}
(m1.1) node[inputarrow] {} node[right] {+}
to[short] ++(-2,0) node[above] {referencia $h^*$}
(m1.3) to[short] ++(2,0)
node[mixer, right] (m2) {}
(m2.1) node[inputarrow] {} node[right] {+} node[above left] {$e(t)$}
(m2.3) to[twoport, t = $K$, >] ++(3,0)
node[mixer, right] (m3) {}
(m3.1) node[inputarrow] {} node[right] {+}
to[short] ++(-0.5,0) node[] (flujo_in) {}
(m3.3) to[twoport, t = $\displaystyle \int$, >] ++(3,0)
to[short, -*] ++(0,0)
to[short] ++(2,0) node[inputarrow] {} node[above, text width = 2.5cm] {nivel del molde (tanque) salida}
node[below] {$h(t)$}
to[short] ++(-2,0)
to[short] ++(0,-2)
node[mixer, below] (m4) {} node[inputarrow, rotate = 270] {} node[below] {+}
(m4.3) node[inputarrow, rotate = 180] {} node[left] {+} node[below right] {$\eta(t)$}
to[short] ++(2,0) node[above] {ruido}
(m4.2) to[short] ++(0,-2) to[short] ++(-4,0)
node[] (medicion) {}
to[short] ++(4,0) -| (m1.2)
node[inputarrow, rotate = 90] {}
node[above] {-} node[below left] {$h_m(t)$}
(m3.4) node[inputarrow, rotate = 270] {} node[below] {-}
to[short, -*] ++(0,2) to[short] ++(0,2) node[right, text width = 2.5cm] {flujo de salida corresponde a la velocidad de fundición} node[below, left] {$\sigma(t)$}
to[short] ++(0,-2)
to[twoport, t = $K^{-1}$, >] node[above, text width = 2cm] {medición de velocidad de fundición} ++(-4,0)
to[short] (m2.4) node[inputarrow, rotate = 270] {} node[below] {+}
;
\draw node[below of= flujo_in, node distance = 2cm, text width = 2.5cm] (texto) {flujo de entrada desde la válvula de control};
\draw [->] (texto) -- (flujo_in);
\draw node[below of = medicion, node distance = 0.5cm, text width = 3cm] {medición del nivel en el molde};
\end{circuitikz}
\caption{Modelo simplificado del control de nivel con acción compensativa para $q_{out} (t)$}
\label{fig:sistema_control}
\end{figure}

La figura~\ref{fig:sistema_control} muestra el diagrama de bloques para el sistema de control.

\subsection{Un primer indicador de ``trade-off'' (compromiso)}

Para simular el desempeño (comportamiento dinámico) del lazo de control con $K = 1$ y $K = 5$. Encontramos que para la ganancia del control con $K$ pequeño resulta una respuesta lenta a los cambios en el nivel del molde. En cambio, para la ganancia de control grande $(K = 5)$ resulta una respuesta rápida, pero también se incrementan los efectos de ruido (medida de ruido) como se ve en el menor control de nivel en estado estacionario por los movimientos más significativos y agresivos de la válvula, entonces aquí pareciera que los requerimientos de desempeño están en conflicto uno con el otro, al menos en algún grado.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width = 0.5\textwidth]{trade_off}
\caption{Un primer indicador de ``trade-off''}
\label{trade}
\end{figure}

En este punto, un ingeniero de control  que no tiene una buena formación formal en el diseño de sistemas de control tendría dificultades para evaluar si este conflicto es simplemente una consecuencia  de tener un controlador tan simple o si es algo fundamental.

¿Cuánto esfuerzo se debe hacer para encontrar un valor adecuado para $K$?

¿Debería hacerse más esfuerzo en el modelar el proceso del nivel del molde?

En este curso iremos desarrollando los métodos para dar respuestas a estos y otras preguntas relacionadas. El ejemplo presentado nos motiva a formalizar la naturaleza del problema de control.
\newpage
\vspace{1mm}
\textbf{Definición 1}: \textit{El problema fundamental de control.}
\vspace{1mm}
\\
El problema de control de es encontrar una forma o camino técnicamente factible que actúa sobre un proceso dado de manera que el proceso se comporte lo más cerca posible a algún comportamiento deseado.\\
Más aún, este comportamiento deseado debe lograse (llevarse a cabo) con la presencia de incertidumbres del modelo (proceso) y ante la presencia de perturbaciones externas sin controlar (que no se manejan) que actúan sobre el proceso de esta definición se deduce o introducen las siguientes ideas.\\
\begin{enumerate}
		\item \textbf{\textit{Comportamiento deseado:}} este debe especificarse como parte del problema de diseño.
		\item \textbf{\textit{Factibilidad:}} esta significa que la solución debe satisfacer varias inversiones que pueden ser de naturaleza técnica, ambiental, económica u otra.
		\item \textbf{\textit{Incertidumbre:}} el conocimiento disponible sobre un sistema generalmente será limitado y de precisión limitada.
		\item \textbf{\textit{Acción:}} la solución requiere que la acción se aplique de alguna  manera al proceso, típicamente a través de más variables manipuladas que controlan a los actuadores.
		\item \textbf{\textit{Perturbaciones:}} el proceso que se controla generalmente tendrá otras entradas distintas de las que manipula el controlador. Estas son las perturbaciones.
		\item \textbf{\textit{Comportamiento aproximado:}} una solución factible rara vez será perfecta habrá inevitablemente un grado de aproximación para lograr el objetivo especificado.
		\item \textbf{\textit{Mediciones:}} estás mediciones son cruciales para que el controlador sepa que está haciendo realmente el sistema y cómo la afectan las perturbaciones inevitables.
\end{enumerate}

Desde ahora nos referiremos al proceso que se controla como ``la planta'' y diremos que \underline{la planta} se controla automáticamente cuando los objetivos de control se logran con una intervención humana poco frecuente.

\subsection{Solución al problema de control o inversión}

Una manera simple, pero que capta la esencia del problema de control, es a través de la \underline{inversión}. Esta idease basa en lo siguiente: \\
Conocemos que efecto produce una acción en la entrada de un sistema en la salida del sistema y además tenemos un comportamiento deseado para la salida, entonces se necesita invertir la solución entre la entrada y la salida para lograr es comportamiento deseado en la salida.

Esta idea aparentemente sencilla juega un rol profundo en el diseño del sistema de control. En el mundo real la mayoría de las dificultades del control se relacionan con encontrar una estrategia que \underline{capte la idea de inversión} y que al mismo tiempo consideren \underline{errores de modelado}, \underline{perturbaciones}, \underline{ruido de medición}, etc.

Supongamos que el comportamiento requerido está especificado por una señal objetivo (escalar) o referencia $r(t)$, para una variable de proceso particular $y(t)$ que tiene una perturbación aditiva $d(t)$. Además, tenemos disponible una sola variable manipulada, $u(t)$ (actuación).

Entonces, denotemos por ``$y$'' a una función temporal, es decir:

\[
		y = \left\{y(t) : t \in \mathbb{R}  \right\}
\]

La descripción de la solución para el problema de control veremos que es bastante general, que en principio puede aplicarse a los sistemas \underline{dinámicos no lineales}.

En particular, utilizaremos una función, $f\langle \circ \rangle$, para denotar un operador que ``mapea'' un espacio de funciones a otro.

Para esta interpretación general, introduciremos la siguiente notación. El símbolo ``$y$'' denotará un elemento de un espacio de funciones:

\[
		y = \left\{ y (t) : \mathbb{R} \to \mathbb{R}  \right\}
\]

Un operador $f\langle \circ \rangle $ representa un espacio de mapeo de sus funciones de $x$ en $x$, aquí podemos interpretar $f$ como una ganancia lineal que vincula un mínimo real, la entrada ``$u$'' con otra salida ``$y$''. Posteriormente se hará una interpretación más general que utiliza operadores dinámicos no lineales. Se asume que la salida está relacionada con la entrada por una función conocida por:

\begin{equation}\label{eq:mapeo}
		y = f\langle u \rangle + d
\end{equation}

Donde $f$ es una transformación o mapeo (posiblemente dinámico) que describe las relaciones de entrada-salida en la planta.

A la relación dada por la ecuación \ref{eq:mapeo} la llamaremos \underline{modelo}. Entonces, en el problema de control requiere que encontremos una forma de generar una ecuación de entrada de control ``$u$'', de tal modo que $y = r$ aplicando la idea de inversión para la solución, tenemos:

\begin{equation}\label{eq:referencia}
		y = r= f\langle u \rangle + d
\end{equation}

De esta podemos entonces, derivar, una \underline{ley de control}. Luego tenemos:

\[
		r = f\langle u \rangle +d \implies f\langle u \rangle = r - d
\]

\begin{equation}\label{eq:leydecontrol}
		u = f^{-1} \langle r-d \rangle \qquad (\mathrm{ley~de~control})
\end{equation}

La idea se ilustra en la figura \ref{fig:controlconceptual}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{circuitikz}
\draw
(0,0) node[mixer] (m1) {}
(m1.1) node[inputarrow] {} node[above left] {$r$} node[right] {+}
to[short] ++(-1,0)
(m1.3) to[short] ++(1,0) node[] (A) {} to[short] ++(0.5,0) to[twoport, text = $f^{-1} \langle u \rangle$, >] ++(1,0)
to[short] ++(0.5,0) node[] (B) {}
to[short] ++(0.5,0) node[above] {$u$}
to[short] ++(0.5,0)
to[short] ++(0.5,0) node[] (C) {}
to[twoport, text = $f\langle \circ \rangle$, >] ++(2,0) to[short] ++(1,0)
node[mixer, right] (m2) {}
(m2.1) node[inputarrow] {} node[right] {+}
(m2.3) to[short] ++(1,0) node[] (D) {}
to[short] ++(1,0) node[inputarrow] {} node[above right] {$y$}
(m2.4) node[inputarrow, rotate = 270] {} node[below] {+}
to[short,-*] ++(0,1)
to[short] ++(0,1) node[above right] {$d$}
to[short] ++(0,-1)
to[short] ++(-1,0) -| (m1.4) node[inputarrow, rotate = 270] {}
node[inputarrow, rotate = 270] {} node[below] {-}
;
\draw[dotted] ($(A.north)+(0,1)$) rectangle ($(B.south) + (0,-1)$);
\draw[dotted] ($(C.north) + (0,1)$) rectangle ($(D.south) + (0,-1)$);
\draw ($(A.south) + (1,-1.5)$) node[] {Controlador Conceptual};
\draw ($(C.south) + (2.5,-1.5)$) node[] {Planta};
\end{circuitikz}
\caption{Controlador conceptual}
\label{fig:controlconceptual}
\end{figure}

Esto es una solución conceptual del problema que al reflexionar sobre la ecuación \ref{eq:leydecontrol} se encuentra que debe cumplir ciertos requisitos estrictos para que funcione o sea exitosa. Esto para analizar las ecuaciones \ref{eq:referencia} y \ref{eq:leydecontrol} encontramos que se deben cumplir los siguientes requerimientos:

\begin{itemize}
		\item \textbf{R1:} - La transformación ``$f$'' debe describir exactamente la planta.
		\item \textbf{R2:} -``$f$'' debe estar bien formulada de manera que se tiene una salida acotada cuando la entrada es acotada, entonces decimos que la transformación \underline{``$f$'' es estable}.
		\item \textbf{R3:} - El inverso de $f$; $f^{-1}$, también debe estar bien formulado en el sentido de \textbf{R2}.
		\item \textbf{R4:} -La perturbación debe ser medible, de manera que ``$u$'' sea computable.
		\item \textbf{R5:} -La acción resultante (actuación) ``$u$'' debe ser \underline{realizable} y no violar ninguna restricción.
\end{itemize}

Estos son requisitos bastante exigentes que una parte importante de la teoría de control automático se ocupa del tema de como cambiar la arquitectura de control para que se logre la inversión, pero de una manera más robusta de forma que los estrictos requisitos vistos se puedan lograr.

Para ilustrar esto en la práctica

Ejemplo: Proceso de flotación en minerales.

En el procesamiento del cobre una etapa inicial es el proceso de flotación.

\begin{itemize}
		\item Proceso complejo $\implies $ \textbf{R1} es difícil de satisfacer.
		\item La perturbación: el tamaño de las partículas del mineral en la pulpa.\\
				Esta perturbación es la salida de una etapa previa (grinding).
				$\implies $ para la ley de control se necesita medir el tamaño de las partículas o al menos una medida promedio de estas
				$\implies $ la condición \textbf{R4} es difícil de satisfacer.
		\item También se tiene un retraso temporal $\implies $ \textbf{R3} no se cumple.
\end{itemize}

Entonces tenemos que tener en mente que inicialmente habrá limitaciones intrínsecas y que se buscara la solución dentro de errores y limitaciones.

Teniendo en cuenta esto, impondremos restricciones que nos permitan resolver el problema sujeto a limitaciones que imponen la configuración física.

Las restricciones (limitaciones) más comunes presentes son:

\begin{itemize}
		\item \textbf{\textit{L1:}} Restringe la actuación a aquellos problemas donde el comportamiento prescrito (señal de referencia) pertenece a una clase (conjunto) restringido y donde el comportamiento deseado se logar de forma asintótica.
		\item \textbf{\textit{L2:}} Buscar inversos aproximados
\end{itemize}

\textbf{Resumen:} En principio todos los controladores generan implícitamente un inverso del proceso, en la medida que este sea factible (posible).

\subsection{Alta ganancia de realimentación e inversión}

Como veremos más adelante las modelos típicamente usados para describir las plantas reales no se pueden invertir exactamente o dicho de otra forma, no tienen inversa. Sin embargo, existe una propiedad de realimentación que implícitamente genera una inversa aproximada de la dinámica de la planta, sin tener que llevar a cabo la inversión explícitamente.

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{circuitikz}
\draw
node[mixer] (m) {}
(m.1) node[inputarrow] {} node[right] {+}
to[short] ++(-2,0)
(m.3) to[twoport, text = $h\langle \circ \rangle$] ++(3,0)
node[circ] (A) {}
(A) to[short] ++(1,0) node[above left] {$u$}
to[twoport, text = $f\langle \circ \rangle$] ++(1,0)
to[short] ++(1,0) node[inputarrow] {} node[above] {$y$}

(A) to[short] ++(0,-2)
to[short] ++(-1,0)
to[twoport, t = $f\langle \circ \rangle$, >] ++(-1,0)
node[above left] {$z$}
to[short] ++(-1,0) -| (m.2) node[above] {-} node[inputarrow, rotate = 90] {}
;
\draw ($(A) + (1.5,-1)$) node[] {Planta};
\end{circuitikz}
\caption{Realización conceptual del controlador.}
\label{fig:realizacion}
\end{figure}

Para desarrollar esta idea creamos el concepto de realización de la figura \ref{fig:realizacion} que reemplaza la idea de la figura \ref{fig:controlconceptual} aquí tenemos que ``$f$'' representa el modelo del proceso. La transformación ``$h$'' ese describirá a continuación.

Como se vio anteriormente $r$, $y$, $u$; pueden ser interpretados como números reales y la transformación $h\langle \circ \rangle$ y $f\langle circ \rangle$ son como ganancias escalares lineales (para empezar). En una segunda lectura, estos nos pueden entregar una interpretación \underline{no lineal general} del proceso.

De la figura \ref{fig:realizacion}, tenemos:

\begin{equation}
		u = h\langle r - z \rangle = h\langle r - f\langle u \rangle  \rangle
\end{equation}

\begin{equation}
		\implies h^{-1} \langle u \rangle = r- f\langle u \rangle
\end{equation}

De donde tenemos que la actuación va a ser:

\begin{equation}\label{eq:actuacion}
		u = f^{-1} \langle r - h^{-1}\langle u \rangle  \rangle
\end{equation}

$u$ es la actuación (salida del controlador).

La ecuación \ref{eq:actuacion} sugiere que el lazo de la figura \ref{fig:realizacion} implementa aproximadamente la inversa de ``$f$'', esto es, $u = f\langle r \rangle$, si ``$r$'' es aproximadamente $r \approx r- h^{-1} \langle u \rangle$.

Esto se logra si la inversa de $h$ es pequeña, es decir, $h$ es grande.

Por lo tanto, si $f$ caracteriza la planta y si $h$ es una ganancia de transformación grande, entonces la arquitectura ilustrada en la figura \ref{fig:realizacion} efectivamente constituye una inversa aproximada del modelo de la planta si el modelo de esta, $f$ se invierte explícitamente.

Veamos esta idea con un ejemplo.

Asumimos el siguiente modelo para una planta.

\begin{equation}
		\frac{\mathrm{d} y(t)}{\mathrm{d} t} + 2 \sqrt{y(t)} = u(t)
\end{equation}

Se requiere una ley de control que asegure que la salida de la planta $y(t)$ siga una referencia que varia lentamente.

Una forma de resolver el problema es construir una inversa para el modelo que es valido en la región de baja frecuencia.

Usando la arquitectura de la figura \ref{fig:realizacion}, se obtiene una inversa aproximada. Proveyendo que $h$ sea (tenga) una ganancia grande a baja frecuencia.

Tarea 2(poner hiper vinculo)

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width = 0.8\textwidth]{inversion_aproximada}
\caption{Control de nivel del tanque usando inversión aproximada}
\label{fig:inversionaproximada}
\end{figure}


Una simple solución es escoger $h\langle \circ \rangle$ como un integrador con ganancia infinita a frecuencia cero. El resultado se ve en la figura \ref{fig:inversionaproximada} que muestra la referencia y la salida de la planta.

\subsection{De lazo abierto a lazo cerrado.}

El esquema particular de la figura \ref{fig:realizacion}, nos sugiere una inversa aproximada del modelo de la planta aunque el controlador en este esquema esta implementado como un sistema realimentado, el control que se aplica a la planta es como un \underline{lazo abierto}. En particular si la señal de control $u(t)$ es independiente de lo que actualmente está sucediendo en la planta

Esto es un problema (o retroceso) serio dado que la metodología no podría darnos una solución satisfactoria para el problema de control, a menos que:

\begin{enumerate}
		\item el modelo en el cual se basa el diseño del controlador sea muy bueno (representación de la planta).
		\item el modelo y su inversa sean estables.
		\item las perturbaciones y condiciones iniciales sean despreciables.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{circuitikz}
		\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, thick]
		\tikzstyle{line} = [draw, -]
\draw
node[mixer] (m) {}
(m.1) node[inputarrow] {} node[right] {+} to[short] ++(-1,0) node[above] {$r(t)$}
(m.2) node[inputarrow, rotate = 90] {}
(m.3) to[short] ++(1,0) node[above left] {$e(t)$} node[inputarrow] {} node[block, right] (feedback) {Feedback}
(feedback.east) to[short] ++(1,0) node[circ] (A) {} node[above] {A}
node[block, below of = feedback] (model) {Model}
(model.east) node[inputarrow, rotate = 180] {}
(A) to[short] ++(1,0) node[block, right] (plant) {Plant}
(plant.west) node[inputarrow] {} node[above left] {$u(t)$}
(plant.east) to[short] ++(1,0) node[inputarrow] {} node[above] {$y(t)$}
;
\path [line] (A) |- (model);
\path [line] (model) -| (m.2);
\draw[dotted] ($(feedback.north) + (-3,0.5)$) rectangle ($(model.south) + (2,-0.5)$);
\draw ($(model.south) + (-0.4,-0.8)$) node[] {Controlador de lazo abierto};
\end{circuitikz}
\caption{control de lazo abierto con inverso interno}
\label{fig:lazoabierto}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{circuitikz}
		\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, thick]
		\tikzstyle{line} = [draw, -]
\draw
node[mixer] (m) {}
(m.1) node[inputarrow] {} node[right] {+}
to[short] ++(-2,0) node[above] {$r(t)$}
(m.3) to[short] ++(1,0) node[block, right] (feedback) {Feedback}
node[inputarrow] {} node[above left] {$e(t)$}
(feedback.east) to[short] ++(1,0) node[block, right] (plant) {Plant}
node[inputarrow] {} node[above left] {$u(t)$}
(plant.east) to[short] ++(1,0) node[circ] (A) {} node[above] {A'}
(A) to[short] ++(1,0) node[inputarrow] {} node[above] {$y(t)$}
(A) to[short] ++(0,-2) -| (m.2)
(m.2) node[inputarrow, rotate = 90] {} node[above] {-}
;
\end{circuitikz}
\caption{Control de lazo cerrado}
\label{fig:lazocerrado}
\end{figure}

Veamos las diferencias y similitudes entre lazo abierto y cerrado en las figuras \ref{fig:lazoabierto} y \ref{fig:lazocerrado} respectivamente, lo primero es que se tenga un modelo exacto representativo de la planta y que todas las señales estén acotadas, entonces se dice que ambos esquemas son equivalentes, con respecto a la relación entre entrada y salida.

\begin{enumerate}
		\item La diferencia claves son debidas a las perturbaciones y diferentes condiciones iniciales.
		\item En el lazo de control abierto, el controlador incorpora internamente la retroalimentación, es decir, la señal en el punto \textbf{A} se retroalimenta.
\end{enumerate}

En el control realimentado  de lazo cerrado la señal en el punto \textbf{A'} se retroalimenta.

La diferencia fundamental, es que, en el primer caso, todo sucede en el controlador, es decir, en una computadora.

En el segundo caso la señal retroalimentada es una variable del proceso, es decir, se usan sensores (dispositivos) para determinar (medir) que sucede en cada momento.

\subsection{El compromiso (``trade-off'') que se hace al escoger la ganancia de realimentación.}

-\textbf{Generar un controlador de ganancia grande de realimentación.}

Esto es cierto en la medida que se pueda, dado que, \underline{nada en la vida es gratis} y esta también se aplica a una ganancia grande de realimentación (``Feedback gain'').

Por ejemplo, si las perturbaciones de la planta nos conducen a un error $e(t)$ distinto de cero nos dará una acción de control muy grande $u(t)$, lo cual puede estar fuera del rango permitido para la entrada (de la planta), invalidando así la solución.

Otro problema potencial con la alta ganancia de realimentación es que a menudo existe un riesgo de inestabilidad esta inestabilidad se caracteriza por una oscilación sostenida creciente.

Ejemplo: cuando un parlante se acerca demasiado a un micrófono se escucha un sonido muy fuerte debido al exceso de ganancia.

Consecuencias trágicas de inestabilidad son la caída de aviones y el desastre de Chernobyl, situación fuera de control.

También tenemos las desventajas que un incremento de la ganancia de control aumenta la sensibilidad al ruido de medición.

\textbf{Observación:} una alta ganancia de control nos da aproximadamente como resultado la ``inversión'' que como vimos es la esencia del control. Sin embargo, en la practica la elección de la ganancia de realimentación es una parte de complejidad de compromiso (``trade-off'') del diseño. El entender el balance de este compromiso es la esencia del diseño de sistemas de control.

\subsection{Medición}

Hemos visto que es clave para el control realimentado que exista una medición adecuada para retroalimentar. Si se puede medir una variable, entonces tenemos una buena posibilidad de que pueda desdar un controlador que lleve al sistema

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{circuitikz}
		\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, thick]
		\tikzstyle{line} = [draw, -]
\draw
node[mixer] (m) {}
(m.1) node[inputarrow] {} node[right] {+}
to[short] ++(-2,0) node[above] {$r(t)$}
(m.3) to[short] ++(1,0) node[inputarrow] {} node[above left] {$e(t)$}
node[block, right] (controlador) {Controlador}
(controlador.east) to[short] ++(1,0) node[above left] {$u(t)$} node[inputarrow] {}
node[block, right] (planta) {Planta}
(planta.east) to[short] ++(1,0) node[circ] (A) {} node[above] {A'}
(A) to[short] ++(1,0) node[above] {$y(t)$} node[inputarrow] {}
(A) to[short] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0)
node[block, text width = 2.5cm, left] (sensor) {Sistema de medición y transmisión de señal}
(sensor.east) node[inputarrow, rotate = 180] {};
\path[line] (sensor.west) -| (m.2)
;
\draw
(m.2) node[inputarrow, rotate = 90] {} node[below right] {$y_{m}(t)$}
node[above] {-}
;
\end{circuitikz}
\caption{Control realimentado con sensores.}
\label{fig:controlsensores}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:controlsensores} se aprecia una descripción más precisa del lazo de control realimentado incluyendo sensores. De la figura se puede ver que lo que actualmente se controla es el valor de la medición en vez del valor de la salida de la planta.

Por lo tanto, el sistema de medición debe satisfacer idealmente requerimientos tales como:

\begin{enumerate}
		\item Fiabilidad: Debe funcionar dentro de un rango.
		\item Exactitud: Para una variable con un valor constante, la medición debe establecerse en el valor correcto
		\item Capacidad de respuesta: Si la variable cambia el sistema debe poder seguir los cambios. Las mediciones de respuesta lenta pueden no solo afectar la calidad del control, si no que también hacer que el ciclo de retroalimentación sea inestable. La inestabilidad del lazo puede surgir aunque el lazo haya sido diseñado para ser estable suponiendo una medición exacta de la variable del proceso.
		\item Inmunidad al ruido: El sistema de medición, incluida la ruta de transmisión, no debe verse afectado significativamente por señales exógenas (externas) como el ruido de medición.
		\item Linealidad: Si el sistema de medición no es lineal, entonces se debe conocer al menos la no linealidad para que pueda compensarlo.
		\item No intrusado: el dispositivo de medición do debe afectar significativamente el comportamiento de la planta.
\end{enumerate}

En la mayor parte de los casos (por ahora) asumiremos que el sistema de medición  es suficientemente bueno, de modo que solo se debe tener en cuenta el ruido de medición.

\vspace{0.5cm}
\textbf{\Large Resumen}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{bloque}=[draw,thick,rectangle,minimum height=1cm,minimum width=2cm]
\draw (0,0) node[mixer] (m) {};
\draw (m.1) node[inputarrow] {} node[right] {+} to[short] ++(-1,0)
node[left,text width=2cm] {Referencia o valor de salida deseado};
\draw (m.3) to[short] ++(1,0) node[above left] {$e(t)$}
node[inputarrow] {} node[bloque,anchor=west] (c) {Controlador};
\draw (c.east) to[short] ++(1,0) node[inputarrow] {}
node[above left] {$u(t)$} node[bloque,anchor=west] (p) {Planta};
\draw (p.east) to[short] ++(1,0) node[circ] (ref) {} to[short] ++(1,0)
node[inputarrow] {} node[above] {$y(t)$} node[below,text width=1cm] {Salida actual};
\draw ($(c.south east) + (0.5,-1)$) node[bloque] (s) {Medición y señal de transmisión};
\draw (ref) |- (s.east);
\draw (s.east) node[inputarrow,rotate=180] {};
\draw (s.west) -| (m.2);
\draw (m.2) node[inputarrow,rotate=90] {} node[above] {+} node[below left] {$y_m(t)$};
\draw (p.north) node[inputarrow,rotate=270] {} to[short] ++(0,1) node[above] {Perturbaciones};
\end{circuitikz}
\caption{Lazo de control cerrado con sensores.}
\label{fig:resumen}
\end{figure}

El control tiene que encontrar formas viables desde el punto de vista ambiental y comercial de un sistema tecnológico para controlar sus salidas y al mismo tiempo garantizar un nivel de rendimiento deseado.

\begin{itemize}
		\item Concepto fundamental: \textbf{\textit{Inversión}}.
		\item La inversión se puede lograr mediante la realimentación.
\end{itemize}

El desempeño (rendimiento) deseado calcula:

\begin{itemize}
		\item El nivel de tolerancia requeridos para suposiciones inexactas, perturbaciones y cambios en la planta.
		\item Especificaciones de transiente o estado transitorio.
		\item Restricciones en la aceleración sobre impulso, consumo de energía los objetivos del sistema de control incluyen:
				\begin{itemize}
						\item Maximizar el rendimiento, velocidad, seguridad, etc.
						\item Minimización del consumo de energía, producción de residuos, variación de tiempo, etc.
				\end{itemize}


\end{itemize}

Lo visto hasta ahora indica que los objetivos deseados de desempeño (o rendimiento) están generalmente en conflicto entre ellos y por lo tanto, forman una red de ``trade-off'' (compensación)

Por diseño de sistema de control entendemos el proceso de:

\begin{itemize}
		\item Comprender la red de ``trade-off'' (compensaciones, compromiso).
		\item Tomar decisiones diferentes de diseño consistentes con estos ``trade-off''.
		\item Poder sistemáticamente convertir el objetivo elegido en un...
\end{itemize}


\section{Transformada de Laplace}

\subsection{Definición de la transformada de Laplace.}

Dada una función continua en el tiempo $y(t)$, definido para $0\le t \le \infty $, entonces la transformada de Laplace $Y(s)$ y su transformada inversa, están definidas por las ecuaciones:

\begin{equation}\label{eq:tl}
		\mathcal{L}\left\{y(t)  \right\} = Y(s) = \int_{0}^{+\infty }e^{-st} y(t)\mathrm{d}t
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:til}
		\mathcal{L}^{-1} \left\{Y(s) \right\} =y(t)  = \frac{1}{2\pi j} \int_{\sigma -j\infty }^{\sigma + j\infty }e^{st} Y(s) \mathrm{d}s
\end{equation}

El límite inferior de la integral es $0^{-}$, es decir, es el límite:

\begin{equation}
		\int_{0^-}^{+\infty }e^{-st} y(t) \mathrm{d}t = \lim_{|h| \to 0} \int_{-|h|}^{\infty }e^{-st} y(t) \mathrm{d}t
\end{equation}

Las ecuaciones \ref{eq:tl} y \ref{eq:til} están bien definidas. Esto es, ambas integrales convergen.

Si existe $\sigma \in \mathbb{R} $ y una constante positiva

\begin{equation}\label{eq:condicion}
		k<0 \quad / \quad y(t) < ke^{\sigma t} \quad : \quad \forall t \ge 0
\end{equation}

Es decir, es suficiente que $y(t) $ sea de orden exponencial condición \ref{eq:condicion} define la región.

$\mathrm{R} \left\{s \right\} > \sigma$, la región de convergencia de la transformada, dentro de esta, tenemos que:

\begin{align}
		|y(t) e^{-st} | &= |y(t) | |e^{-st}| \le k_e \\ \notag
						&\le ke^{st} |e^{R\{s\}t}| |e^{-\sigma} \mathcal{L}\{s\} t| \\ \notag
						&\le ke^{\left(\sigma - R\{s\} \right) t}
\end{align}






\subsection{Propiedades de la transformada de Laplace.}

\begin{enumerate}
		\item \textbf{Linealidad}: Sean 2 funciones $y_{1}(t)$, $y_{2}(t)$ funciones continuas en el intervalo ($0, \infty $) cuyas transformadas de Laplace son $Y_{1}(s)$ e $Y_{2}(s)$, respectivamente, entonces:
				\begin{equation}
						\mathcal{L}\left\{ \alpha y_{1}(t) + \beta y_{2}(t) \right\} = \alpha Y_{1} (s) + \beta Y_{2}(s)
				\end{equation}

		\item \textbf{Derivada en $t$}: Sea $y(t)$ una función continua en el intervalo $(0, \infty)$ y supongamos que la derivada de la función en el tiempo es continua por tramos, entonces:
				\begin{equation}
						\mathcal{L} \left\{\frac{\mathrm{d}y(t)}{\mathrm{d}t} \right\} = sY(s) - y(0)
				\end{equation}


		\item \textbf{Derivadas de orden superior}:

				\begin{equation}\label{eq:ordensuperior}
						\mathcal{L}\left\{\frac{\mathrm{d}^{n} y(t)}{\mathrm{d}t^{n}} \right\} = s^{n} Y(s) - s^{n-1}y(0) - \dots - \frac{\mathrm{d} ^{n-1} y(0)}{\mathrm{d} t^{n-1}}
				\end{equation}
				en la ecuación \ref{eq:ordensuperior} se incluyen las condiciones iniciales de la función y sus derivadas.
\end{enumerate}

Ejemplo: sea la siguiente ecuación diferencial de un sistema.

\begin{equation*}
		\frac{\mathrm{d}^2 \Theta (t)}{\mathrm{d}t^2} + 2\frac{\mathrm{d} \Theta (t)}{\mathrm{d} t} = u_{a}(t)
\end{equation*}
aplicando la transformada de Laplace y asumiendo condiciones iniciales iguales a cero:

\begin{equation*}
		s^{2} \Theta (s) + 2\Theta (s) = U_{a}(s)
\end{equation*}
donde $U_{a}$ es la función escalón

\begin{equation*}
		u_{a} (t) =
		\begin{cases}
			1, t \ge 0 \\
			0, t < 0
		\end{cases}
\end{equation*}

\begin{equation*}
		\mathcal{L}\left\{u_{a} (t) \right\} =\frac{1}{s}
\end{equation*}

\[
		\Theta (s) = \frac{1}{s^{2} +2s}
\]

Luego utilizando fracciones parciales

\[
		\Theta (s) = \frac{1}{4(s+2)} + \frac{1}{2s^2} + \frac{1}{4s}
\]

Aplicando la transformada inversa de Laplace se obtiene la salida del sistema en el plano temporal, para $t \ge 0$

\[
		\Theta (t) = \frac{1}{4} e^{-2t} + \frac{1}{2} t + \frac{1}{4}
\]

\subsection{La función de transferencia}

Un proceso o sistema puede ser representado por un modelo lineal cuando es un sistema no lineal este se linealiza, esto es la o las ecuaciones diferenciales que describen el comportamiento del sistema en el tiempo ($t$), se linealizan en torno a un punto de equilibrio, más generalmente, entorno a un punto de operación.

Para un sistema de una entrada y una salida (SISO) tenemos la siguiente ecuación diferencial del sistema (EDS):

\begin{equation}
		\frac{\mathrm{d}^{n} y(t)}{\mathrm{d} t^{n}} + a_{n-1} \frac{\mathrm{d}^{n-1} y(t) }{\mathrm{d} t^{n-1} } + \dots + a_{0}y (t) = b_{n}\frac{\mathrm{d}u(t)}{\mathrm{d}t^{n}} + \dots + b_{0} u(t)
\end{equation}

Luego se aplica la transformada de Laplace a las EDS, para ello se debe aplicar la transformada de la derivada de una función, entonces tenemos:

\begin{equation}\label{eq:transformadapre}
		s^{n} Y(s) + a_{n-1} s^{n-1} Y(s) + \dots + a_0 +Y(s) = b_n s^n U(s) + \dots + b_0 U(s) + f(s, x_0)
\end{equation}

Donde $f(s, x_0)$ es una función que depende de las variables $s$ y de las condiciones iniciales de la salida $y(t)$ y de sus derivadas. Es importante destacar que:

\begin{equation}
		f(s,x_0) = P(s)^T X_0
\end{equation}

Donde $P(s)$ es el vector que contiene los polinomios en $s$ y $X_0$ es el vector que contiene las condiciones iniciales.

Si suponemos las condiciones iniciales igual a cero, tenemos que:

\begin{equation}\label{eq:salidalaplace}
		Y(s) = H(s) U(s)
\end{equation}

Donde se define la función de transferencia $H(s)$ como :
\begin{equation}\label{eq:funciondetransferencia}
		H(s) = \frac{B(s)}{A(s)}
\end{equation}
en esta transformada por los polinomios que contienen los coeficientes de la ecuación \ref{eq:transformadapre}, es decir:

\begin{equation}\label{eq:defA}
		A(s) = s^n + a_{n-1} s^{n-1} + \dots + a_0
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:defB}
		B(s) = b_n s^n + b_{n-1} s^{n-1} + \dots + b_0
\end{equation}

Entonces se dice que $H(s)$ es la función de transferencia en el dominio de Laplace.

La ecuación \ref{eq:funciondetransferencia} nos describe características y propiedades de un sistema tales como estabilidad y velocidad.

También nos entrega información para el diseño de sistemas de control y filtros entre otros.

Definiremos algunos conceptos que se encuentran ligados a la función de transferencia.

Consideremos las ecuaciones \ref{eq:funciondetransferencia}, \ref{eq:defA} y \ref{eq:defB}, por simplicidad, asumiremos que los polinomios $B(s)$ y $A(s)$ no se hacen cero simultáneamente para algunos valores de las variables complejas $s$

Definimos los siguientes términos:

\begin{enumerate}[label=({\roman*})]
\item Las raíces de la ecuación $B(s) =0$ son los ceros del sistema ellos hacen que $H(s ) = 0$
\item Las raíces de la ecuación $A(s)= 0$ son los polos del sistema, ellos hacen que $H(s ) \to \infty $
\item Luego si $A(s) = 0$ tiene raíces en $s = \lambda_k$, se dice que el polo $\lambda_k$ tiene multiplicidad $n_k$
\item La diferencia de grado entre $A(s)$ y $B(s)$, es decir, $m-n$, se denomina el grado relativo del sistema.
\item Si $m<n$ decimos que el modelo o sistema es \underline{estrictamente propio}. El grado relativo del sistema es positivo.
\item Si $m = n$ decimos que el modelo es \underline{bipropio}. El grado relativo del sistema es cero.
\item Si $m \le n$ se dice que el sistema es \underline{propio}.
\item Si $m>n$ de dice que el modelo es \underline{impropio}, o que tiene grado relativo negativo.
\end{enumerate}

Entonces la relación de entrada - salida está dada por la función racional $H(s)$ donde las derivadas han desaparecido. Cabe mencionar que para llegar a estar relación las condiciones iniciales se han supuesto igual a cero. Sabemos que en el caso del sistemas estables, el efecto de estas (condiciones iniciales) desaparecen después de un tiempo.

La función de transferencia puede ser definida en base a la respuesta impulso con condiciones iniciales igual a cero.

Si aplicamos la transformada de Laplace inversa a la ecuación \ref{eq:salidalaplace}; tenemos:

\begin{equation}
		\mathcal{L}^{-1}\left\{Y(s) = H(s)U(s) \right\} \implies y(t) = h(t) * u(t)
\end{equation}

\begin{equation}
		\text{En donde: } h(t) = \mathcal{L}^{-1} \left\{H(s)\right\}
\end{equation}

Entonces podemos afirmar que, la función de transferencia de un sistema en el tiempo continuo, definida en \ref{eq:funciondetransferencia} es igual a la transformada de Laplace de la respuesta $h(t)$ del sistema a un impulso (delta Dirac) en la entrada, cuando las condiciones iniciales son cero.

Cabe mencionar que cuando un sistema tiene un retardo $\tau$, la expresión general para la función de transferencia es:

\begin{equation}
		H(s) = \frac{B(s)}{A(s) } e^{-\tau s}
\end{equation}

\subsection{Respuesta a impulso y respuesta a escalón}

La función de transferencia está asociada a la respuesta impulso del sistema.

Sabemos que si se aplica un impulso a la entrada la respuesta contiene solamente los \underline{modos naturales} del sistema; esto nos permite estudiar su comportamiento natural, que es independiente de la señal de entrada (característica transiente, velocidad de respuesta, etc), a partir del análisis de la función $H(s)$ debido a la idealización implícita en la definición de un impulso es mucho más frecuente estudiar la dinámica natural de un sistema con la ayuda de la respuesta escalón, es decir cuando:

\begin{equation}
		U(s) = \frac{1}{s}
\end{equation}

La cual suponiendo que no tiene polos en el origen, corresponde a:
\begin{equation*}
		y(t) = y_{\infty } + \text{modos naturales del sistema}
\end{equation*}

Donde $y_{\infty } = H(0)$ (por el teorema del valor final).

Si el sistema es estable, entonces los modos naturales decaen exponencialmente a cero.

Ejemplo: consideremos el sistema definido por su ecuación diferencial de sistema

\begin{equation}\label{eq:eqdelsistema}
		\frac{\mathrm{d}^2 y(t)}{\mathrm{d}t^2} + 5\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} t} + 4y(t) = 2 u(t)
\end{equation}
aplicamos la transformada de Laplace a ambos lados con condiciones iniciales iguales a cero, se obtiene la función de transferencia:

\begin{equation}
		s^2 Y(s) + 5sY(s) + 4Y(s) = 2U(s)
\end{equation}

\begin{equation}
		Y(s) = \frac{2}{s^2 + 5s + 4} U(s)
\end{equation}

\begin{equation}
		\implies H(s) = \frac{2}{s^2 + 5s + 4}
\end{equation}

La respuesta del sistema cuando $u(t)$ es delta de Dirac, se tiene:

\begin{equation}
		U(s) = \mathcal{L}\{u(t) \} = 1 \implies Y(s) = H(s) = \frac{2}{s^2 + 5s + 4}
\end{equation}
aplicamos fracciones parciales:

\[
		Y(s) = \frac{2}{3} \left(\frac{1}{s+1} - \frac{1}{s+4}  \right)
\]

Entonces aplicando transformada de Laplace inversa se tiene:

\[
y(t) = \frac{2}{3} \left(e^{-t} - e^{-4t}\right)
\]

Respuesta a impulso o delta de Dirac del sistema dado por la ecuación \ref{eq:eqdelsistema}.

\vspace{0.5cm}
{\Large{\bfseries Tarea}}

\begin{enumerate}
		\item Obtener la respuesta de escalón del sistema dado por la ecuación diferencial \ref{eq:eqdelsistema}.
				\begin{enumerate}[label=({\roman*})]
						\item Obtener la respuesta en forma analítica.
						\item Simular la respuesta a impulso y a escalón del sistema en scilab.
				\end{enumerate}
		\item Obtener la respuesta a escalón unitario dada por las ecuaciones \ref{eq:sistema1} y \ref{eq:sistema2} y de la respuesta obtenga el ``conjunto de parámetros útiles'' y compare en una tabla las variaciones de los parámetros para los sistemas \ref{eq:sistema1} y \ref{eq:sistema2}.
		\item Calcula la constante de resorte equivalente para los sistemas \ref{fig:sisparalelo} y \ref{fig:sisserie}  de la figura.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Sistema de resortes en paralelo]{
\label{fig:sisparalelo}
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\draw (0,0) node[ground,rotate = 90, anchor=south, minimum width=4cm] (ground) {};
\draw[thick] (ground.south west) -- (ground.south east);
\draw (0,1) to[spring=$k_1$] ++(2,0);
\draw (0,-1) to[spring=$k_2$] ++(2,0);
\draw (2,1) -- (2,-1);
\draw (2,0) -- (3,0) node[inputarrow] {} node[above] {$F$};
\end{circuitikz}
}
\subfigure[Sistema de resortes en serie]{
\label{fig:sisserie}
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\draw (0,0) node[ground,rotate=90, anchor=south,minimum width=4cm] (g2) {};
\draw[thick] (g2.south east) -- (g2.south west);
\draw (0,0) to[spring=$k_1$] ++(2,0) node[circ] {}
to[spring=$k_2$] ++(2,0) node[inputarrow] {}
node[above] {$F$};
\end{circuitikz}
}
\caption{Ejercicio 3}
\end{figure}
		\item Obtener el coeficiente de amortiguamiento (fricción) equivalente para los sistemas \ref{fig:sisamorparalelo}  y \ref{fig:sisamorserie}.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Sistema de amortiguadores en paralelo]{
\label{fig:sisamorparalelo}
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\draw (0,0) node[ground,rotate = 90, anchor=south, minimum width=4cm] (ground) {};
\draw[thick] (ground.south west) -- (ground.south east);
\draw (0,1) to[damper=$b_1$] ++(2,0);
\draw (0,-1) to[damper=$b_2$] ++(2,0);
\draw (2,1) -- (2,-1);
\draw (2,0) -- (3,0) node[inputarrow] {} node[above] {$F$};
\end{circuitikz}
}
\subfigure[Sistema de resortes en serie]{
\label{fig:sisamorserie}
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\draw (0,0) node[ground,rotate=90, anchor=south,minimum width=4cm] (g2) {};
\draw[thick] (g2.south east) -- (g2.south west);
\draw (0,0) to[damper=$b_1$] ++(2,0) node[circ] {}
to[damper=$b_2$] ++(2,0) node[inputarrow] {}
node[above] {$F$};
\end{circuitikz}
}
\caption{Ejercicio 4}
\end{figure}

		\item Obtener la ecuación diferencial del sistema masa-resorte-amortiguamiento.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{circuitikz}
\tikzstyle{ground}=[fill,pattern=north east lines,draw=none,minimum width=0.75cm,minimum height=0.3cm];
\tikzstyle{mass}=[minimum width=1cm,minimum height=1cm,thick,draw,rectangle];
\draw (0,0) node[ground, anchor=south, minimum width=4cm] (ground) {};
\draw ($(ground.east)+(1,0)$) node[left] {$u(t)$};
\draw[-latex] ($(ground.east)+(0.2,-0.3)$) -- ($(ground.east)+(0.2,0.3)$);
\draw[thick] (ground.south west) -- (ground.south east);
\draw (1,0) to[spring=$k$] ++(0,-2);
\draw (-1,0) to[damper=$b$] ++(0,-2);
\draw (1,-2) -- (-1,-2);
\draw (0,-2) -- (0,-3) node[mass,anchor=north] (m) {$m$};
\draw (m.south) to[short] ++(0,-1) node[inputarrow,rotate=270] {} node[below] {$F$};
\end{circuitikz}
\caption{Ejercicio 5}
\label{fig:ejercicio5}
\end{figure}
\end{enumerate}



Ahora definimos un conjunto de parámetros útiles que describen ciertas propiedades de la dinámica del sistema.

Para identificar estos parámetros a definir, consideremos la función de transferencia dada por:

\begin{equation}\label{eq:sistema1}
		H(s) = G(s) = \frac{9(-s+1)}{s^2 + 4s + 9}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:sistema2}
		G(s) = \frac{9(-s+1)}{s^2 + 1.4s + 9}
\end{equation}

Entonces los parámetros útiles son:

\begin{enumerate}[label=({\roman*})]
		\item Respuesta estacionaria:

				$y_{\infty } $: valor final de la respuesta a escalón, siempre y cuando el sistema tiene sus polos en el \textbf{semiplano izquierdo abierto}
		\item Tiempo de subida (rise time), $t_r$:

				El instante de tiempo en que la respuesta escalón alcanza por primera vez al valor de la respuesta estacionaria $y_{\infty }$.
		\item Sobre respuesta (overshoot) $M_p$:

				El valor máximo que alcanza la respuesta a escalón, usualmente expresado como el porcentaje en que sobrepasa la respuesta estacionaria $y_{\infty }$.
		\item Máxima contra-respuesta (undershoot), $M_u$:

				El valor máximo (en valor absoluto) que la respuesta a escalón alcanza bajo el cero.
		\item Tiempo de asentamiento (setting time), $t_s$:

				El tiempo luego del cual la respuesta a escalón queda confinada a una desviación $\pm \delta$, al rededor de la respuesta estacionaria. Esta desviación $\delta$ se define generalmente como un porcentaje de $y_{\infty }$ del $2\%$ o $5\%$.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=3]
		\draw[-stealth] (0, -0.5) -- (0,2) node[above] {$y(t)$};
		\draw[-stealth] (-0.1,-0.4) -- (2.6,-0.4) node[right] {$t$};
		\draw[dashed] (0,1) -- (2.5,1);
		\draw[dashed] (0,-0.2038941487735) -- (0.0989400498575,-0.2038941487735);
		\draw[dashed] (0.0989400498575,-0.4) -- (0.0989400498575,-0.2038941487735);
		\draw[dashed] (0,0.8117867993) -- (0.265,0.8117867993);
		\draw[dashed] (0.265,-0.4) --(0.265,0.8117867993);
		\draw[dashed] (0,1.6180998654835) --(0.4322733840566,1.6180998654835);
		\draw[dashed] (0.4322733840566,-0.4) --(0.4322733840566,1.6180998654835);
		\draw[dashed] (1.7656067073349,-0.4) -- (1.7656067073349,1.0429477118541);
		\foreach \y/\ytext in{-0.2038941487735/-M_{u}, 0.3757797451793/0, 0.8117867993/k_{r}y_{\infty}, 1/y_{\infty}, 1.6180998654835/y_{\infty}+M_{p}}{
			\draw (-0.03,\y) -- (0.03,\y) node [anchor=east] {$\ytext$};
	}
		\foreach \x/\e in {0.0989400498575/u, 0.265/r, 0.4322733840566/p, 1.7656067073349/s}{
			\draw (\x, -0.43) -- (\x,-0.37) node[anchor=north] {$t_{\e}$};
		}
		\draw[dotted] ($(1.6,1) + (0,0.0429477118541)$) rectangle ($(2.1,1) - (0,0.0429477118541)$);
		\draw (2.1,1.0429477118541) node[above] {$y_{\infty } + \delta$};
		\draw ($(2.1,1)-(0,0.0429477118541)$) node[below] {$y_{\infty } - \delta$};
		\draw[domain = 0:2.5, samples=100] plot(\x,{1 + 1.5*exp(-2*\x)*cos(3*pi*\x r + 2 r});
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsection{Respuesta a condiciones iniciales y señales arbitrarias.}
\newcommand{\tl}{transformada de Laplace }

La \tl nos permite obtener también la respuesta del sistema cuando la entrada es una señal más general. Cabe mencionar que la ventaja principal de la transformada de Laplace respecto a la transformada de Fourier, es que la \tl permite \underline{incluir el efecto de las condiciones iniciales}

Consideremos el sistema definido por las EDS:

\begin{equation}
		\frac{\mathrm{d}^{2}y(t) }{\mathrm{d}t^2} + \frac{\mathrm{d}y(t) }{\mathrm{d}t} + y(t) =u(t)
\end{equation}

Primero obtenemos la salida del sistema cuando la entrada $u(t) $ es $0$, con condiciones iniciales $y(0^{-}) =1$ e $y(0)^{-} =1$.

Entonces aplicando la \tl

\[
		s^2Y(s) -sy(0^{-}) - y'(0^{-}) + sY(s) - y(0^{-}) + Y(s) = 0
\]

\[
		s^{2} Y(s) -s-1+sY(s) -1+Y(s) = 0
\]

\[
		\implies Y(s) (s^{2} +s+1) = s+2
\]

\[
		\implies Y(s) =\frac{s+2}{s^{2} +s+1}
\]

Ahora aplicamos la \tl inversa, pero en este caso no se puede aplicar directamente fracciones parciales dado que tenemos \underline{polos complejos}. Luego vemos que pueden llevarse a la forma de la transformada del seno y coseno con corrimiento en $s$.

Antes recordemos que:

\textbf{Lema:} corrimiento en $s$.

Sea $y(t)$ una función continua en el intervalo $(0,\infty ) $, con \tl $\mathcal{L}\left\{y(t)  \right\} = Y(s) $, entonces:

\begin{equation}
		\mathcal{L}\left\{e^{at} y(t)  \right\} = Y(s-a)
\end{equation}

\textbf{Lema:} convolución.

Sean $y_1 (t)$ e $y_2 (t) $ funciones continuas en $(0,\infty ) $, tal que son iguales a cero para $t<0$, cuyas \tl son $Y_1 (s) $ e $Y_2 (s) $ respectivamente. Entonces la \tl de la convolución entre $y_1 (t) $ e $y_2 (t) $ es:

\begin{equation}
		\mathcal{L}\left\{y_1 (t) * y_2 (t)  \right\} = Y_1(s) Y_2(s)
\end{equation}


Obs:

\[
		\mathcal{L}\left\{\sin(\omega_{0} t)  \right\} = \frac{\omega_0}{s^2 + \omega_{0} ^{2} } \quad, \delta>0
\]

\[
		\mathcal{L}\left\{\cos(\omega_0 t)  \right\} = \frac{s}{s^{2} + \omega_{0} ^2} \quad, \delta>0
\]

Entonces resolviendo el ejemplo tenemos:

\[
		Y(s) = \frac{s+2}{\left(s+\frac{1}{2} \right) ^{2} + \frac{3}{4}} = \frac{\left(s+\frac{1}{2} \right)}{\left(s+\frac{1}{2}  \right) + \frac{3}{4} } + \sqrt{3} \frac{\frac{\sqrt{3} }{2}}{\left(s + \frac{1}{2} \right)^2 +\frac{3}{4}}
\]

Entonces la respuesta a las condiciones iniciales es:

\[
		y(t) = e^{-\frac{1}{2} t} \cos\left(\frac{3}{4} t\right) + \sqrt{3} e^{-\frac{1}{2} t} \sin\left(\frac{\sqrt{3} }{2} t\right)
\]

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				axis lines= center,
				xlabel=$t$,
				ylabel=$y(t)$,
				]
		\addplot [
				domain=0:15,
				samples=200,
				]
				{exp(-(1/2)*x)*cos(deg((3/4)*x)) + exp(-(1/2)*x)*sin(deg((sqrt(3)/2)*x))};
		\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Respuesta a condiciones iniciales}
\end{figure}











\end{document}
